\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{polski}
\usepackage{graphicx}

\title{Języki analizy danych - sprawozdanie 1}
\author{Rafał Gołębiowski}


\usepackage{Sweave}
\begin{document}
\input{JAD_1-concordance}
\maketitle


\section{Utworzyć dowolną zmienną typu czynnikowego (factor(x, levels)), dokonać konwersji na typ numeryczny całkowitoliczbowy, wskazać różnice obu typów.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> tmp <- factor('c', c('a', 'b', 'c', 'd', 'e'))
> tmpInt <- as.integer(tmp)
\end{Sinput}
\end{Schunk}


\section{Wczytać dane autos.arff, poeksperymentowac z funkcjami konwersji typów (as.*) oraz sprawdzania typów (is.*)
}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(foreign)
> autos = read.arff("autos.arff")
> isFactor = is.factor(autos$bodystyle)
> print(isFactor)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] TRUE
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> bodystyleAsInt = as.numeric(autos$bodystyle)
> print(bodystyleAsInt[1:5])
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1 1 3 4 4
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Poeksperymentować z liczbami całkowitymi \%/\%, \%\%, zaokraglanie floor, ceil (np. napisać algorytm Euklidesa)}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> 10 %/% 3
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> 10 %% 3
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 1
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> floor(3.5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 3
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> ceiling(3.5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 4
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> euklides <- function(a, b)
+ {
+   while (b != 0) 
+   {
+     c <- a %% b
+     a <- b
+     b <- c
+   }
+   return(a)
+ }
> euklides(100, 75)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 25
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Poeksperymentować z liczbami zespolonymi 1+1i, obliczyć wartość wyrażenia:}
$$(exp(i \pi) + 1)^{\frac{1}{20}}$$
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> (exp(1i*pi) + 1)^(0.05)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 0.1596096+0.0125615i
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Zaimportować pakiet Matrix oraz przejrzeć dokumentację}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> library(Matrix)
\end{Sinput}
\end{Schunk}


\section{Poeksperymentować z funkcjami: c i matrix.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> matrix(c(10, 20, 30, 40, 20, 30, 23, 43, 45, 34, 41, 21), 3, 4)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]   10   40   23   34
[2,]   20   20   43   41
[3,]   30   30   45   21
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Zbudować macierz złożoną z samych zer, jedynek.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> matrix(c(matrix(0, 2, 1), matrix(1, 2, 2)), 2, 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    0    1    1
[2,]    0    1    1
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{zbudować macierze (matrix):}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> matrix(1:8, 2, 4, TRUE)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]    1    2    3    4
[2,]    5    6    7    8
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> matrix(c(1:4, 1:4), 2, 4)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4]
[1,]    1    3    1    3
[2,]    2    4    2    4
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> matrix(c(1:3, 1:3), 2, 3)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3]
[1,]    1    3    2
[2,]    2    1    3
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Zbudować macierz jednostkową o zadanym wymiarze, diagonalną o zadanej przekątnej.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> diag(5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4] [,5]
[1,]    1    0    0    0    0
[2,]    0    1    0    0    0
[3,]    0    0    1    0    0
[4,]    0    0    0    1    0
[5,]    0    0    0    0    1
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> diag(10, 5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
     [,1] [,2] [,3] [,4] [,5]
[1,]   10    0    0    0    0
[2,]    0   10    0    0    0
[3,]    0    0   10    0    0
[4,]    0    0    0   10    0
[5,]    0    0    0    0   10
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Zbudować macierz o wartościach losowych o zadanym wymiarze.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> matrix(runif(30, 0, 10), 5, 6)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
         [,1]      [,2]     [,3]     [,4]      [,5]     [,6]
[1,] 7.999161 4.8919126 3.272513 7.783898 8.5165994 7.134846
[2,] 2.979351 0.1897356 2.396395 7.781706 2.6786040 1.532892
[3,] 4.626679 2.5222213 4.942120 4.479679 0.3537547 2.459178
[4,] 4.063559 0.6681034 1.621878 4.590340 8.8022385 2.287936
[5,] 8.525728 8.1668239 9.816793 6.777956 0.5297281 7.358707
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Zbudować ramkę danych data.frame posiadającą dwa atrybuty wiek i płeć wypełnić ją przykładowymi wartościami.}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> data.frame(wiek = runif(10, 20, 30), plec = factor('M', c('M', 'K')))
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
       wiek plec
1  21.86846    M
2  27.81766    M
3  25.91496    M
4  27.74320    M
5  23.92806    M
6  29.72586    M
7  25.75124    M
8  23.67910    M
9  25.08079    M
10 20.54969    M
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Napisać funkcję, która dla zadanego parametru n zbuduje macierz A = [aij ] o wymiarach n × n określoną następująco:}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> zad1 <- function(n)
+ {
+   return(outer(1:n, 1:n, function(x, y) 
+     {
+       1/(x + y - 1)
+   }))
+ }
> zad1(5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
          [,1]      [,2]      [,3]      [,4]      [,5]
[1,] 1.0000000 0.5000000 0.3333333 0.2500000 0.2000000
[2,] 0.5000000 0.3333333 0.2500000 0.2000000 0.1666667
[3,] 0.3333333 0.2500000 0.2000000 0.1666667 0.1428571
[4,] 0.2500000 0.2000000 0.1666667 0.1428571 0.1250000
[5,] 0.2000000 0.1666667 0.1428571 0.1250000 0.1111111
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Wyznaczyć uwarunkowanie condest tej macierzy dla różnych wartości parametru n, używając pętli for.
}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> zad2 <- function(maxN)
+ {
+   tmp <- zad1(maxN)
+   result = 1:maxN
+   for (index in 2:maxN)
+   {
+     A = tmp[1:index, 1:index]
+     if (is.matrix(A)) 
+     {
+       result[index] = condest(A)$est
+     }
+   }
+   return(result)
+ }
> zad2(5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1]      1.0     27.0    137.5  18375.0 481897.5
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Napisać funkcje liczącą funkcje silnia:}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> zad3Recurrence <- function(n)
+ {
+   if(n == 0)
+     return(1)
+   return(zad3Recurrence(n - 1) * n)
+ }
> zad3Iter <- function(n)
+ {
+   tmp <- 1
+   for (index in 1:n)
+   {
+     tmp <- tmp * index
+   }
+   return(tmp)
+ }
> zad3Recurrence(5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 120
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> zad3Iter(5)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 120
\end{Soutput}
\begin{Sinput}
> gamma(5 + 1)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 120
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Napisać funkcję licząca symbol newtona:}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> zad4 <- function(n, k)
+ {
+   return(zad3Recurrence(n) /
+            (zad3Recurrence(k) * zad3Recurrence(n - k)))
+ }
> zad4(5, 1)
\end{Sinput}
\begin{Soutput}
[1] 5
\end{Soutput}
\end{Schunk}


\section{Wykonać co następuje:}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> zad5 <- function()
+ {
+   p = outer(seq(-2, 2, by=0.1), seq(-2, 2, by=0.1), function(x, y) 
+   {
+     x+y*1i
+   })
+   mask = mand(10, p);
+   
+   image(mask)
+ }
> mand <- function(n, p)
+ {
+   xSize = ncol(p)
+   ySize = nrow(p)
+   mask = matrix(0, ySize, xSize)
+   z = p;
+   for (tmp in 1:n) 
+   {
+     z <- z^2 + p
+     
+     for (row in 1:ySize) 
+     {
+       for (col in 1:xSize) 
+       {
+         if(mask[row, col] == 0 && abs(z[row, col]) > 2)
+         {
+           mask[row, col] = tmp;
+         }
+       }
+     }
+   }
+   return(mask)
+ }
> zad5()
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_1-016}


\section{Narysować wykresy następujących funkcji (plot, legned)}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x = seq(-3, 3, by=0.1)
> y = exp(x)
> plot(x, y)
> legend(-3, 20, "exp")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_1-017}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x = seq(-pi, pi, by = 0.1)
> y = sin(x)
> plot(x, y)
> legend(-pi, 1, "sin")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_1-018}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x = seq(0, 1, by = 0.01)
> y = x * log(x)
> plot(x, y)
> legend(0, 0, "xlog(x)")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_1-019}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> x = seq(-10, 10, by = 0.1)
> y = sin(pi * x) / (pi * x)
> plot(x, y)
> legend(-10, 1, "sin(pi * x) / (pi * x)")
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_1-020}
\begin{Schunk}
\begin{Sinput}
> n = 20
> p = 0.4
> k = 0:n
> y = k
> for (index in k) 
+ {
+   y[index + 1] = zad4(n, index) * p^index * (1 - p)^(n - index)
+   
+ }
> plot(k, y)
\end{Sinput}
\end{Schunk}
\includegraphics{JAD_1-021}


\end{document}
